\documentclass{beamer}

\include{misc/macros}
\usepackage[normalem]{ulem}
\date{\today}
\subtitle{\textit{4. Stunde}: Datei Ein- und Ausgabe}
\addbibresource{../refs/04.bib}

\begin{document}

\maketitle
\nocite{*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Datei Ein- und Ausgabe\\mit Hilfe von Unix}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Eine Datei öffnen}
Definiert in \textbf{fcntl.h} \\
Schlüsselwort: \textbf{open} \\
Wir können die Schnittstelle zum Betriebssystem benutzen. \\\pause
Jeder Prozess besitzt seine eigenen Datei-Bezeichner. \\
Einfache Ganzzahlen, die die einzelnen Datei repräsentieren. \\\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int [Bezeichner] = open("[Pfad]", [Optionen]);
\end{minted}
Öffnet die Datei und gibt uns den Datei-Bezeichner zurück. \\
\\
Optionen:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
O_RDONLY, O_WRONLY, O_RDWR, O_CREAT, ...
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Aus einer Datei lesen}
Schlüsselwort: \textbf{read} \\
Liest den Inhalt einer Datei:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
read([Bezeichner], [Variable], [Länge]);
\end{minted}
\pause
Beispiel:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int my_file = open("[Pfad]", O_RDONLY);
if (my_file != -1) {
    char my_text[256] = {};
    read(my_file, my_text, 255);
}
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{In eine Datei schreiben}
Schlüsselwort: \textbf{write} \\
Schreibt einen String in eine Datei:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
write([Bezeichner], [String], [Länge]);
\end{minted}
\pause
Beispiel:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int my_file = open("[Pfad]", O_WRONLY | O_CREAT, 0644);
char my_text[12] = "Hallo Welt!";
write(my_file, my_text, 12);
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Einer Datei schliessen}
Schlüsselwort: \textbf{close} \\
Schliesst eine Datei wieder:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int my_file = open("[Pfad]", O_RDWR);
/* Lesen/Schreiben/... */
close(my_file);
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Spezielle Datei-Bezeichner}
Jeder Unix-Prozess hat Standard-Datei-Bezeichner. \\
Diese Konstanten sind festgelegt in der \textbf{unistd.h}: \\\pause
\textbf{STDIN\_FILENO} für input \\
\textbf{STDOUT\_FILENO} für output \\
\textbf{STDERR\_FILENO} für error \\
\\\pause
Diese können auch zum lesen und schreiben verwendet werden.
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
write(STDOUT_FILENO, "Hallo Welt!\n", 14);
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Der einfachere Weg \\ stdio.h}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Datei öffnen}
Spezieller Datentyp: \\
Bezeichner: \textbf{FILE*} \\\pause
Datei öffnen:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
FILE *[Bezeichner] = fopen("[Pfad]","[Modus]");
\end{minted}
Modi: \textbf{r, w, a, r+, w+, a+}\\
\\\pause
Beispiel: 
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
FILE *my_file = fopen("[Pfad]","r+");
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Daten lesen}
Datei lesen:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
fgets([Variable], [Länge], [Bezeichner]);
\end{minted}
\\\pause
Beispiel: 
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
FILE *my_file = fopen("Pfad", "r");
char my_text[256] = {};
fgets(my_text, 256, my_file);
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Daten schreiben}
Datei schreiben:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
fputs([String], [Bezeichner]);
\end{minted}
\\\pause
Beispiel: 
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
fputs("Hello World!\n", stdout);
\end{minted}
Spezialbezeichner: \textbf{stdin, stdout, stderr}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Dateien schliessen}
Datei schliessen:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
fclose([Bezeichner]);
\end{minted}
Beispiel: 
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
fclose(my_file);
\end{minted}
\end{frame}

\section{Kommandozeilen-Argumente}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{main-Funktion Upgrade}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int main (void) { return EXIT_SUCCESS; }
\end{minted}
\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int main (int argc, char* argv[]) {
    return EXIT_SUCCESS;
}
\end{minted}
\textbf{argc} gibt die Anzahl an Argumenten in \textbf{argv[]} an \\
\textbf{argv[]} enthält Argumente in Form von Strings
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Kommandozeilenargumente}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{bash}
$ ./[Programmname] [Argument1] [Argument2] ...
\end{minted}
Beispiel:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{bash}
$ ./rot13 text.txt
\end{minted}
\pause argv[i]:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
argv[0] == ./rot13
argv[1] == text.txt
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Switch}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Verschachtelung von Alternativen}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
if ([Bedingung1]) {
    /* 1. if-branch */ 
} else if ([Bedingung2]) {
    /* 2. if-branch */
} else if ([Bedingung3]) {
    /* 3. if-branch */
} else {
    /* else-branch */
}
\end{minted}
\pause
\textbf{ABER:} Verschachtelungen können schnell unübersichtlich werden.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Switch}
Schlüsselwörter: \textbf{switch, case, default, break} \\
Geeignet für Variablen mit konstanten Ergebnissen.
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
switch ([Variable]) {
    case [Option1] : [Anweisung]; break;
    case [Option1] : [Anweisung]; break;
    ...
    default : [Anweisung];
}
\end{minted}
\pause
\textbf{Vorsicht:} Ohne break werden alle Optionen getestet, unter Anderem default!
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Beispiel: Switch}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int main(int argc, char* argv[]) {
    switch (argc) {
        case 0 : return EXIT_FAILURE;
        case 1 : printf("keine Argumente\n"); break;
        case 2 : printf("Es gibt 1 Argument\n") break;
        default : printf("Es gibt mehr als 1 Argument\n");
    }
    return EXIT_SUCCESS;
}
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Textrechte}
\printbibliography[keyword=textref, heading=none]
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \begin{center}
    Diese Präsentation ist lizensiert unter der \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{\textbf{Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International}} Lizenz.

    \vspace{1cm}

    {\huge\ccbysa}
  \end{center}
\end{frame}
\end{document}
